Uma realidade que não deve ser muito diferente hoje em dia . 
Sou um fervoroso defensor de o sexo feminino e desprezo qualquer coisa que relacione violência contra a mulher e o livro mostra um pouco de isso . 
Jorge Amado escreve de forma envolvente , e em os faz sentir vontade de ajudar cada um de os personagens . 
Meu livro preferido ! 
Realidade crua e lírica 
Em os últimos dias de 2011 , os meninos de Jorge Amado , um por um , tirou - me de a zona de conforto e , por a mão , me conduziu por as ruelas de a Salvador de os anos 1930 ; conduziu - me a uma realidade nua , crua e atual , mas a o mesmo tempo bela e lírica . 
Vale a pena também assistir o filme '' Capitães de a Areia '' , dirigido por Cecília Amado , neta de o escritor baiano . 
Eu de verdade não sabia o que esperar de o livro . 
Digo , não sabia nem a sinopse antes de começar a ler . 
Engraçado que foi em poucos momentos que eu me situava em a década de trinta , porque é evidente que o livro não se tornou menos realista com o passar de os anos . 
Não dá pra não olhar a o redor e pensar diferente , nem que seja um pouquinho . 
De história de verdade . 
Mesmo que as vezes seja difícil acreditar que o livro fala de crianças , de adolescentes mais novos que eu . 
O que só reforça a mensagem de o livro . 
Que a pobreza , o desprezo e a desigualdade tiram tudo de os capitães , inclusive a infância - menos a liberdade , que '' a liberdade é o bem maior de o mundo '' - . 
Jorge Amado não possui de as técnicas de escrita mais eruditas , mas o que se propôs a fazer em esse livro o fez com bastante precisão . 
A crítica social evidente a cerca de a '' cidade de a Bahia '' e seus meninos de rua soa bastante atual , além de mostrar o lado de aqueles que são considerados apenas '' moleques '' . 
O enredo conta a história de os Capitães de a Areia : crianças que abandonaram suas famílias - alguns não tinham família - e foram morar em um trapiche , onde vivem de furto para sobreviverem . 
A história ocorre em a Bahia , de crianças pobres em que tem ajuda de o Padre José Pedro , em que um dia fora alertado de retirar sua posição por ter ajudá - los ; e Don ` Aninha , a mãe de santo de os Capitães . 
E o mais valente de o grupo , seria Pedro Bala , atual chefe de os Capitães de a Areia , é a cabeça de o grupo , tanto em decisões como esquemas de roubos . 
-LSB- ... -RSB- - continuar quando terminar de ler - 
Um passado presente 
Os capitães são crianças quando veem um carrossel ou lembram de suas mães a o receberem o carinho de Dora , uma menina-moça cheia de maturidade e coragem , que é levada junto a o bando empurrada por a morte . 
Sem-perna é criança quando se depara com uma mãe de coração despedaçado , que o abraça , o veste e o ama como o menino que só ela enxerga . 
Pedro é criança quando escuta as histórias sobre o seu pai e a sua imaginação voa por não saber exatamente por o que ele lutava . 
Os capitães são adultos quando roubam , estupram e trapaceiam . 
Quando quase todo o grupo ignora as lágrimas de uma menina . 
Quando se arriscam para salvar uma imagem de um de os seus orixás . 
Quando atacam outros grupos . 
Quando listam suas regras e aplicam os seus castigos . 
João Grande é adulto quando defende Dora , colocando os seus princípios acima de o grupo . 
Professor é adulto quando a dor de um amor morto o faz partir e usufruir o seu maior dom . 
Jorge Amado é mestre a o levar o leitor A as ruas de a Bahia , vivendo junto a os meninos de rua , tornando - os íntimos , mas nem sempre amigos . 
Os cheiros , as dores , o ódio estão latentes em as páginas , e por isso é difícil muitas vezes lembrar que os Capitães da Areia são meninos e não homens . 
A reação de quem ler vai depender de a própria experiência de vida . 
É possível sentir pena , é possível se sentir indiferente , é possível se aborrecer e pensar em o por que a polícia não prende - nem em a literatura - esses delinquentes . 
Resenha completa em : http://literamandoliteraturando.blogspot.com.br/2012/01/capitaes-da-areia.html 
Capitães de Areia - Quem sabe o melhor livro que a Fuvest e a Unicamp mandou ler 
As crianças que eram ladras dividia a opinião de as pessoas em a cidade muitos diziam que eram vagabundagens e outros já achavam que a culpa era de a própria sociedade que em a verdade nada fizera para ajuda - los , exemplo de essa última opinião era o Padre José Pedro . 
Jorge Amado escreve de um modo tão lindo , tão sincero , e tão poético , que após a leitura você sente que realmente conheceu todos aqueles pobres meninos de a Bahia . 
Vou embora , Barandão agora fica o chefe . 
Alberto vem sempre ver vocês , vocês devem fazer o que ele diz . 
E todo mundo ouça : Barandão agora é o chefe . 
O negrinho Barandão fala : - Gentes , Pedro Bala vai embora . 
Viva Pedro Bala ! 
... Os punhos de os Capitães da Areia se levantam fechados . 
- Bala ! 
Bala ! 
- gritam em uma despedida . 
Os gritos enchem a noite , calam a voz de o negro que canta em o mar , estremecem os céu de estrelas e o coração de Pedro . 
Punhos fechados de crianças que se levantam . 
Bocas que gritam se despedindo de o chefe : Bala ! 
Bala ! 
Barandão está em a frente de todos . 
Ele agora é o chefe . 
Pedro bala perece ver Volta Seca , Sem-Pernas , Gato , Professor , Pirulito , Boa-Vida , João Grande e Dora , todos a o mesmo tempo de entre eles . 
Agora o destino de eles mudou . 
- ... - De punhos levantados , as crianças saúdam Pedro bala , que parte para mudar o destino de outras crianças . 
- ... - De longe , Pedro Bala ainda vê os Capitães de a Areia . 
Sob a lua , em um velhos trapiche abandonado - . . - '' Lindo , lindo e lindo . 
Jorge Amado te envolve de uma maneira impressionante , ele te coloca dentro de o trapiche como se você estivesse convivendo junto com aqueles garotos . 
Odeio abandonar um livro , normalmente eu o leio até o fim , mesmo não gostando . 
Ainda penso em reler novamente para ver se minha opinião muda . 
Capitães da Areia - O Brasil em a década de 1930 
A história de garotos pobres que vivem em as ruas de a Bahia em a década de 1930 , uma de as mais conturbadas de a nossa História . 
Em uma posição notadamente comunista Jorge Amado propõe a o leitor mergulhar em os ingênuos pensamentos de os Capitães de a Areia , meninos que só querem sobreviver em meio a o caos de a miséria . 
Livres de preconceitos os mesmos tem o hábito de praticarem práticas sexuais entre si , o que é abominado por a Igreja Católica até hoje como sendo um pecado . 
Para ' ` instruí - los ' ' entra em cena o Padre José Pedro , um personagem que demonstra querer fazer parte de uma revolução , mas teme ser chamado de um ' subversivo comunista ' , porém a falta de conhecimentos marxistas não o impedem de agir e ajudar os meninos de rua que eram tidos como bandidos indignos de qualquer bondade . 
Cada personagem com a sua essência , sendo que nenhum de eles é grifado como o principal . 
Suas atitudes por vezes impiedosas não nos faz deixar de ter a certeza de que eles não eram maus , apenas não tinham chances de serem bons . 
Queriam viver e pra isso sacrificavam qualquer valor que adquirira a o longo de a curta vida de pobreza e abandono . 
De qualquer forma não deixavam de ser crianças inocentes e por que não , valentes . 
Em as noites de o trapiche , o menino ouvia o chamado de Deus 
'' Em as noites de o trapiche , o menino ouvia o chamado de Deus . 
Era uma voz poderosa dentro de ele . 
Uma voz poderosa como a voz de o mar , como a voz de o vento que corre em torno a o casarão . 
Será um penitente , não olhará mais o espetáculo de o mundo . 
Não quer ver nada de o que se passa em o mundo para ter os olhos suficientemente limpos para poderem ver a face de Deus . 
Porque a voz de Deus que fala em o seu coração é tão poderosa que não tem comparação . 
- Capitães da Areia - Jorge Amado - 
contém spoiler ! 
O motivo principal que me levou a ler este livro foi que ele é pedido em o vestibular . 
Agora que o terminei entendo o porque de a fama ! 
O livro conta a história de um grupo de crianças abandonadas que vivem em a Bahia e formam um grupo para melhorar , se é que essa palavra é a mais adequada para a situação de eles , ou por o menos atenuar o tamanho sofrimento e a miséria em que estão inseridos . 
São os '' Capitães de a Areia '' . 
Pedro Bala é o líder de o bando , tem apenas 15 anos . 
Filho de um grevista assassinado por policiais , parece ter um talento nato para a fala em público e a liderança . 
Há outros personagens também como Dora , que orfã e com um irmão pequeno em sua responsabilidade , se junta a o bando e se torna a unica menina em o meio de eles ; irmã , mãe e amor - em o caso de Professor e Pedro Bala - dos meninos , a o mesmo tempo . 
Há também o padre José Pedro e a mãe de santo Aninha que auxiliam as crianças quando podem , mas sempre com o conforto de a religião , e não a comida ou oportunidade de mudar de vida que eles precisam . 
A partir de os capítulos finais , em que é mostrado o rumo em que de a vida de cada menino , o texto demostra explícita preocupação social ; Lampião é o exemplo de salvador para muitos de os garotos , inclusive um de eles vira cangaceiro . 
Os outros seguem pra diversos caminhos e Pedro Bala vira líder sindicalista e impõe para si próprio a missão de salvar outras crianças e levar esperança de uma revolução para outros que vivem em a miséria , com o objetivo de que um dia a desigualdade acabe e todos possam viver com dignidade , um direito que deveria ser garantido a todos os seres humanos . 
Dá pra entender o porque de esse livro ter sido censurado em a Ditadura em 1937 , afinal o comunismo é defendido e incentivado de modo claro . 
O livro conta a historia de cerca de quarenta meninos de todos os matizes , entre nove e dezesseis anos , que habitavam as ruínas de um velho trapiche em o cais de o porto e que para conseguirem sua sobrevivência realizavam assaltos por a cidade de Salvador . 
Os seus principais personagens são : o Pedro Bala , um menino de quinze anos , loiro , com uma cicatriz em o rosto que era o líder de o grupo , uma espécie de pai para os garotos , pois ele era mais ativo , sabia planejar os roubos , trazia em os olhos e em a voz a autoridade de chefe ; o Professor que lê para os garotos que não sabiam ; Gato que com seu jeito malandro acaba conquistando uma prostituta , Dalva ; Sem-pernas , o garoto coxo que serve de espião se fingindo órfão desamparado - e em uma de as casas que vai é bem acolhido , mas trai a família , mesmo sem querer fazê - lo - ; João Grande , o '' negro bom '' como diz Pedro Bala ; Querido-de-Deus , um capoeirista que é só amigo de o grupo ; e Pirulito , que tem grande fervor religioso . 
Capitães de a areia 
Para ler esta obra de Jorge Amado eu indico paciência , não é porque o livro seja chato ou coisa parecida . 
E pude perceber que a o escrever esse livro , o autor fez uma crítica social , humaniza as crianças carentes e ironiza a ganância sem fim de o povo de a elite . 
Mostra as dificuldades de o povo humilde e de as crianças carentes - capitães de a areia - e os motivos de as atitudes que tomam e como são encarados e compreendidos por a elite . 
Que por estar em melhores condições de vida , acha - se em o direito de excluir , comandar e encurralar os mais humildes e necessitados . 
Todos os personagens tem um papel importante em essa obra e durante a leitura podemos perceber que as coisas ali ditas , não estão longe de a nossa realidade , que o autor não escreveu nada de absurdo ou místico demais que não poderíamos vim a entender , por o contrário lembramos de muitas cenas de o nosso cotidiano . 
Li esse livro quando eu tinha 13 anos . 
Um tanto brasileira ! 
E foi como uma canção com uma bela letra ... Sobre sonhos , anseios , que se fulguram em meio a a opressão de a sociedade . 
Uma história um tanto brasileira , passada em Salvador - Bahia . 
Tive que ler '' Capitães de a Areia '' por causa de um trabalho em grupo de português . 
E como sempre eu achei que o livro seria chato até porque as opções que a professora dá nunca são legais , e bem esse não é o tipo de livro que eu gosto . 
O que eu gosto em esse livro é como ele mostra tudo o que acontece com as crianças que vivem em a rua , elas enfrentam a fome , a miséria e a violência e mesmo assim elas conseguem ver um lado bom em isso que é a liberdade que eles tem . 
E que eles não querem perder por nada . 
Os Capitães não confiam em ninguém a não ser em o padre que os ajudam , e que foi difícil até pra ele conquistar a confiança de eles . 
Os Capitães são apenas crianças entre 8 e 15 anos de idade , que vivem como homens tendo que enfrentar tudo e todos . 
Eles não são apenas bandidos , eles procuram a justiça e a igualde . 
Emocionante 
São vários personagens , são várias estórias . 
Jorge Amado consegue narrar de uma forma realística e precisa como esses meninos de rua vivem . 
São crianças e adolescentes de bom coração , mas que não são mais inocentes e que já se comportam como adultos . 
Mostra que não são pessoas de má coração , mas pessoas que não tiveram um lar estruturado , alguém que lhes de esse carinho . 
Uma coisa eu garanto : quem já leu ou ainda vai ler '' Capitães de a Areia '' com certeza vai ser fisgado por algum personagem . 
O livro é simples . 
Apesar de fazer parte de a segunda geração de o Modernismo brasileiro , ou seja , é de a década de 1930 , '' Capitães de Areia '' parece que foi escrito em os dias de hoje , tamanha a semelhança com o que vemos hoje em dia . 
O Primeiro 
Capitães e Areia , depois de gib 's e literaura infantil , foi o primeiro livro que lí . 
Eu tinha apenas doze anos e precisei ler por conta de um trabalho escolar em a época . 
Preciso rele - lo por que faz muitos anos que li e algumas coisas se apagaram de a minha memória . 
Familia 
Capitães de Areia e não CapitÕES de Areia - rs - é um livro que mostra um grupo de meninos de rua que se unem e externam a ideia de família em o trapiche . 
São crianças de rua , roubam , bagunçam , são perseguidas mas sempre dão simtomas de que são apenas CRIANÇAS ! 
O cenário muda um pouco quando Dora entra em cena , sendo a primeira menina dentro de a trupe , e assim acaba preenchendo a lacuna de mulher , sendo mãe de muitos e esposa de Pedro Bala . 
Capitães da Areia - Jorge Amado - Um de os melhores livros que já li 
O livro conta a história de uma centena de garotos chamados '' os Capitães de a Areia '' que moram em a rua e vivem de roubos e furtos e como quaisquer outros criminosos são caçados por a polícia , por mais que sejam somente meninos . 
Apesar de serem muitos a história só cita o nome de alguns , os líderes , entre eles Pedro Bala , João Grande , Boa - vida , Sem - pernas , Pirulito , Gato e alguns outros . 
Com tudo o que ele passou , com toda a sua incapacidade/falta de vontade de amar , todos os seus conflitos e a sua luta para fazer o certo quando o certo era necessário . 
Depois , vem Dora . 
Ela era uma menina digna , com um final indigno para a mulher corajosa que era . 
Dora era a luz , o calor e a alegria em o trapiche . 
Era mãe , irmã , noiva e esposa a o mesmo tempo . 
É interessante ter praticamente só para ela uma parte inteira de o livro , a parte de o meio , a que preenchia o livro assim como ela preenchia o vazio que existia em o trapiche . 
A história vai sendo contada entre furtos , brigas , fugas , e todo um mar de emoções . 
A narração de Jorge Amado tem parágrafos enormes e é repetitiva - eu deveria ter contado quantas vezes ele dizia que a areia era branca logo em o primeiro capítulo de o livro , só pra citar um exemplo - , faltando descrições em partes importantes , como as brigas - tinha uma parte em que alguém ia brigar com alguém , mas antes de a briga acontecer , um já tava em o chão sangrando - . 
Mas parece a o leitor estar escutando a história de a boca de alguém , talvez de a de o Professor . 
Os personagens de Jorge Amado não são rasos . 
Eles são quase reais . 
Eles têm que lidar com as situações , porque ninguém pode fazê - lo por eles , e conflitar com seus próprios sentimentos . 
Eles têm o senso de justiça e a capacidade de se sacrificar por os outros . 
Eles são adultos em corpo de menino , mas , como diz o padre José Pedro , ainda crianças . 
Eles têm a liberdade , mas a liberdade se mostra muito mais de o que a falta de pais e mães e a capacidade de fazer tudo por conta própria . 
Essa liberdade os Capitães da Areia têm apenas por uns momentos breves , a liberdade longe de a dor , de a angústia e de a realidade pesada em que vivem . 
O jeitinho que o Jorge Amado conta histórias - independente de estrutura , sintaxe , conteúdo intelectual - é algo que Dostoiévski nenhum jamais soube fazer . 
Devo perdão a a biblioteca por ter deixado algumas marquinhas úmidas em o livro , inclusive . 
O romance é dividido em três partes , e os meus comentários sobre ele idem . 
Em a primeira de elas , '' Sob a lua , em um velho trapiche abandonado '' , eu não me importaria nem um pouco se Jorge só continuasse descrevendo os personagens , para sempre . 
Cada um de os meninos-homens abandonados , integrantes de os Capitães de a Areia , tem sua história , todas lindas , impossível não criar afeição . 
O leitor é apresentado a dura realidade de a cidade baixa lá por a década de 30 , em a época de o início de a ditadura getulista . 
O ambiente em que vivem é o culpado por os roubos de os meninos , que muito cedo conhecem a maldade e a malícia de o mundo . 
Ainda assim , eles têm uma alma livre . 
Em a segunda parte , '' Noite de a grande paz , de a grande paz de os teus olhos '' , chega Dora , a pequena Maria Bonita de Salvador . 
Também chega uma angústia suprema , de a repressão , de o amor e de a morte . 
E em '' Canção de a Bahia , canção de a liberdade '' todo o sentimento de revolução social que vem se argumentando com o decorrer de o livro , querendo crescer , finalmente explode . 
Tanto como cangaceiros , grevistas , pintores - que retratam a situação de miséria de os jovens - , os Capitães da Areia amadurecem e por a politização saem de a vida de crime por o crime para pecar só em nome de a pátria e de a família de os pobres . 
Não é surpresa , portanto , que o livro foi considerado propaganda comunista e censurado em época de ditadura . 
- Mais em http://apesardalinguagem.wordpress.com/ - 
O Livro conta a história de crianças abandonadas que vivem em um trapiche em a beira de um cais . 
Depoimento de a esposa de Jorge Amado que se encontra em o final de o Livro : '' A temática de as crianças que vivem em as ruas continua bastante atual . 
Para escrever Capitães de a Areia , Jorge Amado foi dormir em o trapiche com os meninos . 
Isso ajuda a explicar a riqueza de os detalhes , o olhar de dentro e a empatia que estão presentes em a história . 
'' - Zelia Gattai Amado - Esse depoimento já diz tudo ; - ? Livro muito bem escrito ! 
Sensacional ! 
Publicada em o www.CooltureNews.com.br 
Por : Junior Nascimento Correndo o risco de parecer nostálgico , afirmo que essa é a minha resenha mais importante , por vários motivos . 
Capitães da Areia foi o primeiro livro que li inteiro , foi a primeira resenha que fiz , sem nem saber o que era isso e de uma forma extremamente forçada - contrariando o que parece , nunca fui um aluno fã de literatura - em o auge de os meus 15 anos . 
Mas antes de falar sobre a obra , gostaria de deixar registrada a minha felicidade por a Cia das Letras me proporcionar a releitura de um livro tão importante para mim . 
Como disse em o início de a resenha , vou parecer extremamente nostálgico . 
Jorge Amado nos apresenta a os Capitães de a Areia , um grupo de meninos de rua extremamente organizados e amigos . 
Durante a leitura é impossível não se colocar em o lugar de esses meninos , afinal , apesar de os pesares são crianças comuns que foram forçadas a amadurecerem muito cedo , sem nenhuma barreira familiar , sem limites , sem carinho , sem um lar . 
Isso fica claro em determinados momentos onde tudo o que eles esperam é um colo , alguém que cuide de eles , ou simplesmente poder passar uma tarde andando de carrossel como as demais crianças . 
Em contrapartida o livro é extremamente critico quanto a sociedade de a época , questões políticas e uma mídia manipuladora de a verdade - isso fica claro logo em os primeiros capítulos - . 
Não que os personagens apresentados por Jorge Amado sejam '' limpos '' , porém não temos esse contato direto com as drogas . 
Enquanto hoje as crianças de rua são em grande maioria marionetes de traficantes , os Capitães da Areia prezam sua liberdade , e a malandragem . 
Sabe aquele tipo de livro que nos faz colocar o pé em o chão e o dedo em a consciência ? 
É assim que me sinto a o ler Capitães de a Areia . 
Esta resenha possui mais um motivo para ser tão especial , em 2012 Jorge Amado completaria 100 anos , e a Cia das Letras tem preparado várias surpresas . 
Agora em dezembro , a editora irá lançar uma caixa comemorativa '' As mulheres de Jorge Amado '' . 
A o longo de 2012 , serão lançadas edições especiais ilustradas de '' Navegação de cabotagem '' e '' Os velhos marinheiros '' . 
E em o mês de o centenário , agosto de 2012 , será publicado o inédito '' Jorge & Zélia '' , livro de cartas que o casal trocou enquanto Jorge estava em exílio . 
Em tempo , em o Rio de Janeiro , '' Dona Flor e seus dois maridos '' volta a os palcos em o Teatro João Caetano . 
Em Salvador , terra natal de o escritor , Jorge Amado será tema de o Carnaval 2012 . 
Em o campo de as artes , o Museu da Língua Portuguesa inaugurará em março de 2012 a exposição Jorge , Amado e universal , que seguirá para o Museu de Arte Moderna da Bahia em agosto . 
E dando início a tantas comemorações , em este mês estreou em todo o país o filme Capitães da Areia dirigido por a cineasta Cecília Amado , neta de o escritor . 
Confira aqui o trailer ! 
Ainda não assisti a o filme , mas cada vez que vejo o trailer chego a ficar arrepiado . 
Em a vida só vale o amor e a amizade . 
O resto é tudo pinóia , é tudo presunção , não paga a pena ... '' Jorge Amado 
Belíssimo 
As Crianças obrigadas a crescerem . 
Capitães de a Areia . 
Jorge Amado . 
Sem mencionar o lado social , humano e sentimental que é discutido . 
Sorry , não irei me aprofundar , pq acredito que cada um tem que ler , sem ter idéias pré-estabelecidas , RECOMENDADÍSSIMO ! 
comove 
Esta foi minha segunda experiência com Jorge Amado . 
Está cada vez melhor ! 
O escritor em os comove e nos faz refletir sobre o abandono e os maus tratos a menores . 
Apesar de o livro ter muitos anos de idade , o assunto ainda é extremamente atual e lamentavelmente doloroso em nossa sociedade . 
capitães de a sobrevivência 
Capitães de a Areia : o diário de brasileiros de carne e osso 
São sentimentos humanos contraditórios , uma hora amando , em a seguinte odiando ; roubando e cometendo crimes , e em o momento seguinte sendo ético ... Jorge Amado consegue amalgamar em personagens tão reais , um mundo de um turbilhão de passagens de vida , passagens comuns , mas de uma grandeza e de uma profundidade assombrosa . 
A leitura de Capitães de Areia não deixa o leitor sossegado . 
O posicionamento é político , social , religioso , humano e desnudo de maniqueísmo . 
A identificação com cada personagem , o sentimento de que eles estão ali tão de o nosso lado , em os oprime o peito e nos faz comparar as vidas vividas em o romance com as vidas de carne e osso que nos rodeiam , e nem sempre queremos ver ou nos emocionar . 
O livro nos acorda , em os dá aquele puxão de orelha e pergunta : o que você veio fazer em o mundo , senão interagir e torná - lo mais humano e mais solidário ? 
A instigação nos acompanha em o pós-leitura . 
Certamente nos tornamos pessoas melhores , mais sensíveis e mais abertas a olhar o outro , a sentir a dor de o outro , a nos colocar em a posição de quem não teve as mesmas oportunidades que nós e , antes de punir e denunciar , estendermos a mão e dar a este outro a chance de mostrar sua cara e sua alma ; antes de condenar , ouvir ; antes de punir , abraçar . 
Afinal , quem nunca cometeu um pecado que atire a primeira pedra . 
Valdeck Almeida de Jesus Poeta , Escritor , Jornalista www.galinhapulando.com 
Está quente em a Cidade da Bahia 
É difícil separá - los em bons e maus . 
São crianças que tomaram rasgões de a vida . 
E em o final , a mensagem de encontrar aconchego em a revolução é uma semente para a luta , não só para os pobres de a cidade de a Bahia , como para todos os inconformados de esse mundo . 
Ler Capitães da Areia para o colégio parecia ser só mais um livro chato e monótono sobre a realidade de nosso país em determinada época . 
Existem muitas personagens a o longo de a história , mas vou procurar me ater A as principais . 
Uma de elas é Pedro Bala , o líder de os Capitães de a Areia . 
Loiro , com uma cicatriz em o rosto , esse menino foi filho de sindicalista e , como treinado desde cedo , praticamente nasceu com o dom de a liderança . 
Beira os dezesseis anos e em o grupo , arma as jogadas . 
Continue lendo : http://bit.ly/oHFqmA 
Resenha de o livro '' Capitães de a Areia '' 
Em '' As Luzes de o Carrossel '' , o bando , conhecido por a periculosidade , esbalda - se a o brincar em um decadente carrossel . 
Desde o líder , Pedro Bala , passando por os seus mais destacados membros , a grande maioria se diverte em o velho brinquedo . 
Essa passagem é importante por fazer o contraponto a a opinião vigente em a alta sociedade baiana em relação a os Capitães de a Areia . 
A visão de que os garotos eram bandidos sem recuperação , que deveriam ser tratados de forma desumana em o reformatório , é confrontada com essa situação . 
A o mostrar os garotos divertindo - se em o '' Grande Carrossel Japonês '' , o narrador mostra a essência de os personagens de o livro . 
Pedro Bala e seus comandados são apenas crianças socialmente desamparadas . 
Outro capítulo que merece destaque é '' Família '' . 
Aqui , é mostrada a carência afetiva de um de os membros de o grupo , o Sem-Pernas . 
O menino manco tinha grande talento para a dissimulação , por isso se especializara em a tarefa de espião de o bando . 
Ele se infiltrava em a casa de famílias ricas , apresentando - se como pobre órfão que pedia um lugar para morar . 
Quando obtinha sucesso em a empreitada , observava onde os moradores guardavam seus bens valiosos e informava o bando , que , dias depois , invadia a casa e a roubava . 
Portanto , a grande mensagem de a obra se refere a os meninos e meninas de rua , abandonados por a própria sorte e que por isso , fazem de tudo para sobreviver e usufruir de a liberdade que possuem de a melhor forma possível . 
Resenha 
O livro '' Capitães de Areia '' , de Jorge Amado retrata a realidade social brasileira , usando a cidade de Salvador em a Bahia como cenário . 
A obra escrita , conta a história de um grupo de jovens que vivem em uma espécie de alojamento próximo a o porto de a cidade . 
A história tem como personagens principais Pedro Bala , o Professor , Gato , Sem-Penas , João Grande , Querido-de-Deus e Pirulito , cada qual com sua função em o bando . 
Como líder os meninos tinham Pedro Bala , um adolescente esperto e corajoso , de o qual saíam grande parte de as grandes idéias de roubo , que eram praticados por todo o grupo . 
Situações peculiares vividas por meninos de rua são contadas com fidelidade durante todo o correr de a história , que apesar de escrita há várias décadas e , inclusive , em o século passado , nunca deixou de ser atual . 
Resenha do Livro Capitães de Areia de Jorge Amado 
Capitães de areia conta a história de meninos de rua , abandonados , orfãos , ou simplismente fujões que desde pequenos roubam para seu próprio sustento a conhecem a vida de um homem também desde cedo . 
O livro é contado desde quando eles eram jovens até o desfecho de cada um de seus personagens principais - Pedro Bala , Dora , João Grande , Pirulito , Sem-Pernas , Gato , Boa Vida , Volta Seca e Professor - , é dividido em três partes . 
A primeira é basicamente o carrossel que os meninos tanto gostavam e o surto de varíola . 
Em a seguda parte é a hora em que Dora a primeira capitã de areia chega para o grupo e acaba que Pedro Bala - líder de o grupo - se apaixona por ela . 
Já em a terceira parte é o desfecho de o livro , Dora e Sem-Pernas morre , Pirulito entra para a vida cristã , Volta Seca entra para o cangaço , etc. . Mas a maioria de esses meninos que ainda estão vivos , são procurados , ou fugitivo de a polícia . 
Com traços Socialistas e uma crítica forte a o modo capitalista . 
Resenha de o livro Capitães de areia 
Capitães da Areia conta a estória de um bando de meninos de rua que vive em as ruas de a capital bahiana em a década de 30 . 
Esses meninos formam o grupo conhecido como Capitães da Areia e são liderados por o famoso Pedro Bala , um garoto loiro com uma enorme cicatriz em o rosto . 
Os capitães sobrevivem de pequenos furtos e golpes direcionados contra a parte mais rica de a sociedade . 
Juntos compartilham as dores de se tornarem homens antes de serem meninos e os prazeres de a liberdade de as ruas e o amor de as mulatas em as areias de a praia . 
Reunindo - se em um trapiche abandonado perto de a praia , os meninos sobrevivem procurando manter a localização de seu covil em segredo de as autoridades . 
Capitães da Areia é um retrato vívido de a realidade de os órfãos de a capital bahiana naquela época . 
É incrível perceber que mais de setenta anos depois pouca coisa mudou em a realidade de essas crianças . 
michele araujo -1 ºbranco 
Capitaes de a Areia , é uma grupo de meninos menores abandonados que aterrorizam Salvador . D' Aninha e Padre Joao Pedro sao as unicas pessoas que falam com eles . 
Mesmo o grupo chegando a quae cem e todos m orando em um rapiche abandonado havia lideres Pedro Bala era um de eles , e uma especie de pai para eles . 
Alem de Pedro havia Volta Seca : tinha o sonho de se tornar cngaceiro ; Professor : era muito talentoso lia e desenhava para os meninos ; Gato : conquista uma prostituta com o seu jeito malandro ; Sem-Pernas : servia de espeiao ; Joao Grande : era chamado de ' ` negro bom ' ' por os garotos ; Querido-de-Deus : amigo de o grupo capuerista e dava algumas aulas para os meninos ; Pirulito : era mmuito religioso . 
Capitães da Areia - Jorge Amado 
É uma narrativa que envolve Pedro Bala como líder de os '' capitães '' , filho de um grevista morto por a polícia , com um tiro . 
Tem também outros meninos , como Sem-Pernas , João Grande , Professor , Gato , Querido-de-Deus e Pirulito , entre outros , esses meninos viviam escondidos de a polícia , vivendo assim em um trapiche . 
Os meninos furtavam para sobreviver em o areal de Salvador e viviam como gente grande , apesar de suas idades que eram por volta de quatorze , quinze anos , Jorge Amado mostra meninos vítimas de a sociedade , mostrando - se a favor de o socialismo e contra o capitalismo . 
Os adultos respeitados por o grupo são apenas dois : padre José e a mãe de santo Aninha . 
Com a chegada de Dora a o trapiche , tudo muda , agora os meninos recebem amor e carinho , carinho de mãe , de irmã , e para Pedro não só de mãe e irmã , como de esposa , noiva também . 
Com professor não é diferente , ele também vê Dora com outros olhos , vê ela como sua amada , mas não é correspondido por ela . 
Os pais de Dora haviam morrido de '' alastrim '' , a varíola . 
Protegida por o bando , torna - se uma menina/menino , companheira , vestida de homem , ela ajuda o bando em os roubos . 
Presos , Dora vai a um orfanato e Pedro a o reformatório e Pedro mesmo torturado não revela a morada de os capitães , com ajuda de os outros meninos , consegue fugir , mesmo enfraquecido por passar oito dias em uma cafua , espécie de solitária . 
Dora é retirada de o orfanato , muito doente . 
Ela e Pedro se amam em o trapiche e , em seguida , ela morre e é levada para o mar , em o barco de Querido-de-Deus oferecida a Iemanjá . 
Logo em seguida , os capitães se dispersam . 
Gato vai para Ilhéus , Professor parte para o Rio de Janeiro , Pirulito torna - se frade , padre José vai a o interior , em sua nova paróquia , Volta Seca entra para o bando de Lampião , João Grande vira marinheiro , Sem-Pernas suicida - se e Querido-de-Deus segue sua vida de capoerista . 
Pedro Bala deixa o trapiche , torna - se líder comunista , após se envolver com os doqueiros . 
Capitães da Areia - Jorge Amado 
Em Capitães da Areia - 1937 - A '' cidade alta '' é que serve de cenário . 
Pedro Bala é o chefe de um grupo de jovens arruaceiros que roubam para sobreviver . 
Para alguns ela é uma mãe , para outros uma irmã , e para Pedro Bala uma namorada . 
Voltando a Pedro Bala , suas valentes façanhas de jovem capitão de enjeitados a organizador comunista dão margem a uma curiosa interpretação . 
Ele e seu bando vivem e agem como muitos jovens em as mesmas circunstâncias . 
Estes jovens enfrentam o Governo , moram escondidos e garantem o Pão roubado de os ricos . 
Resenha de o Livro : '' Capitães de a Areia '' 
o Livro é dividido em três partes , o início , onde conta como foi o início de o grupo , como era o roubo de eles e diversas fases de suas histórias , como a hora de a reabertura de o carrossel e a epidemia de a varíola . 
A segunda parte conta resumidamente como foi a chegada de Dora e a pequena época em que viveu com esse grupo de garotos , sendo a primeira Capitã de a Areia , mas morrendo depois de serem presos . 
A terceira parte e última de o livro conta o desfecho de os protagonistas de o grupo , por causa de o abalo de a morte de Dora . 
Esse livro apoia muito implicitamente o comunismo , pois o autor crítica a alta sociedade e as injustiças feitas por elas em a época em que escreveu este livro , em a Ditadura , vendo fortes traços de essa '' injustiça '' com os Capitães da Areia e com os pobres de Salvador . 
Renan Ribeiro Polachini - 1º ano - colegial - azul - nº22 
Resenha de o livro Capitães de a Areia . 
O livro Capitães da Areia de Jorge Amado conta a história de um grupo formado por crianças abandonadas , conhecido por Capitães de a Areia , que assaltam pequenas coisas ou até roubam a a mão armada , moram em um trapiche a a beira-mar , não utilizam drogas pesadas e o chefe de o grupo é Pedro Bala , em geral , vivem varias aventuras em a cidade de Salvador . 
Alguns personagem se destacam com certas características , físicas ou psicológicas , como Querido-de-Deus com seu dom em a capoeira , Pirulito com sua vocação para a igreja , João Grande com uma bondade incomparável , e outros . 
A injustiça social é muito destacada em a história , pois eles eram tratados de forma preconceituosa por muitos , sendo que queriam apenas atenção e carinho muitas vezes . 
Como a injustiça é prevalecida em o livro , muitas historias não possuem um final feliz . 
Allan Ribeiro Polachini , 1 ° azul , n ° 1 
Resenha ' Capitães de a Areia ' - Jorge Amado 
De entre os muitos meninos que fazem parte de a ' gangue ' , em o livro destacam - se o líder , Pedro Bala , Gato , Volta-Seca , Pirulito , Professor , João Grande e Sem-Pernas . 
Todos , órfãos , ou abandonados vivem em uma constante aventura em as ruas de a Bahia , participando de pequenos furtos até roubos a a mão armada . 
Cada um de os protagonistas tem um desfecho diferente , Pedro Bala torna - se um líder comunista , seguindo os passos de seu pai assassinado ; Gato é preso por seus vários golpes e trambiques ; Volta-Seca vira um cangaceiro de o grupo de Lampião , mas é preso e condenado ; Pirulito torna - se padre ; Professor começa a ganhar a vida como pintor ; João Grande entra em a luta profissional de capoeira ; e o deficiente Sem-Pernas acaba cometendo suicídio para que não seja preso e levado a o reformatório . 
Como em várias de suas outras obras , Jorge denuncia problemas reais em a sociedade brasileira , denunciando a a população essas situações que ocorriam desde sua época e que perpetuam até hoje , essas sendo tratadas com descaso por a maioria de as autoridades públicas e muitas vezes nem chegam a o conhecimento de a população . 
Rafaela Carvalho Camilo , 1º azul , Nº30 
O livro capitães de a areis conta a história de crianças abandonadas - meninos - , em Salvador que vivem uma vida cheia de furtos e extremos perigos de a liberdade . 
Moravam em um trapiche perto de o mar , era onde dormiam e contavam as aventuras que realizavam durante o dia . 
O grupo é formado por meninos de 8 a 16 anos , os principais personagens são : Pedro bala , que se torna líder de o grupo quando desbanca o antigo líder que era chamado de Caboclo ; João grande , negro forte , não aparentava ter apenas 13 anos , tinha um bom coração ; Gato , era o malandro de o grupo , se vestia de modo elegante e charmoso , adorava sair as noites em a rua a procura de algum interesse ; Querido de deus ensinava a os meninos a capoeira , era muito querido em o trapiche ; Professor , gostava muito de leitura e desenhar , era muito inteligente e devorador de livros ; Dora , primeira capitã de a areia e irá se tornar mulher de pedro bala , irão viver um romance ; entre outros . 
O livro mostra a difícil vida de meninos abandonados em salvador e tudo que é vivenciado por eles , quando são capturados mostra o sofrimento que passam , também mostra as greves realizadas por sindicatos e muitos outros problemas sociais enfrentados em a época . 
Capitães da Areia - JORGE AMADO - 
Escrito por Jorge Amado e publicado em 1937 , a narrativa envolve histórias de meninos abandonados , que cometem assaltos em as ruas baianas . 
Meninos por volta de os 15 anos que vivam como homens . 
Mas a historia muda quando eles deixam de ser apenas um grupo de meninos e surge entre eles uma garota de cabelos loiros , que perdeu os pais em o surto de '' bexiga '' que ocorreu em a Bahia . 
Livro '' Capitães de a areia '' de Jorge Amado 
Capitães da Areia Em Capitães da Areia - 1937 - A '' cidade alta '' é que serve de cenário . 
Pedro Bala é o chefe de um grupo de jovens arruaceiros que roubam para sobreviver . 
Nunca ninguém havia mencionado em literatura este bando de jovens que engenhosamente desafia as autoridades , roubando a classe privilegiada e dividindo o produto de o roubo entre os seus camaradas subnutridos . 
Para alguns ela é uma mãe , para outros uma irmã , e para Pedro Bala uma namorada . 
Voltando a Pedro Bala , suas valentes façanhas de jovem capitão de enjeitados a organizador comunista dão margem a uma curiosa interpretação . 
Ele e seu bando vivem e agem como muitos jovens em as mesmas circunstâncias . 
Estes jovens enfrentam o Governo , moram escondidos e garantem o Pão roubado de os ricos . 
Os Capitães da Areia se mostram bastantes envolvidos e respeitadores de o folclore e religião de a Bahia . 
A o mesmo tempo que eles se relacionam bem com o padre José Pedro , eles se dão bem com a Mãe de Santo D. Aninha . 
Envolviam - se em o candomblé , capoeira e respeitavam a igreja . 
Stéphen Cesquin Ribeiro - 1º Colegial , classe Azul , Nº 26 
Resenha do Livro '' Capitães de Areia '' 
O livro '' Capitães de Areia '' , escrito por Jorge Amado em o ano de 1937 , retrata a história de diversos garotos que faziam parte de um grupo de garotos que viviam em as ruas baianas , não possuiam família , viviam assaltando e sempre dando seu jeito em o que se refere a seu sustento . 
São conhecidos como Capitães da Areia - que deu nome a o livro - e o grupo é composto por diversos personagens como : Pedro Bala - chefe de o grupo - , Gato , Boa-Vida , Sem Pernas , Professor , Volta Seca , Pirulito , João Grande e muitos outros que vivem em um trapiche , em o areal , próximo a o mar , com apoio de personagens como o Padre José Pedro e a mãe-de-santo Don ` Aninha e Querido-de-Deus . 
Em a narrativa eles vivem diversas aventuras por a cidade baiana , até que uma doença devasta a cidade - varíola - e então alguns Capitães de Areia acabam morrendo , como Almiro , então surge uma personagem nova , Dora , que teve sua mãe morta por a mesma doença e está em procura de lar e comida , pois não forma de sustentar ela e seu irmão , Zé Fuinha . 
Dora com o tempo , passou a ser vista como irmã e mãe de muitos de os Capitães de Areia , sempre dando uma palavra de apoio , e se tornando também '' noiva '' de Pedro Bala . 
Após um assalto mal-sucedido , Pedro Bala e Dora são pegos , Pedro é levado para o reformatório , onde sofre em uma cafua , sendo alimentado apenas uma vez por dia e trabalhando depois em os canaviais . 
Ele foge e então liberta Dora , que se encontra doente em o Orfanato . 
Dias após o ocorrido Dora falece , o que acaba por mudar completamente o destino de os Capitães de Areia , pois cada um segue seu caminho . 
Professor se torna pintor em o Rio de Janeiro , Pirulito se torna padre , Gato foge com sua amada para as terras de o cacau e de o açúcar , Sem Pernas morre , Boa-vida se torna um malandro que escreve sambas , João Grande embarca como marinheiro em um navio cargueiro e Pedro Bala passa de líder de os Capitães de Areia a a líder revolucionário , como foi o caso de seu pai . 
resenha livro capitaes de a areia 29/08/2011 - Luiz Henrique Guapo 
Capitães da Areia é um livro de a autoria de Jorge Amado onde ele conta a historia de um grupo de garotos que habita as ruas de o interior baiano , que necessitam de carinho afeto e moradia , tendo vários personagens que são reconhecidos por apelidos como : Pedro Bala , Pirulito , Gato entre outros . 
Sua '' base '' é um trapiche a beira mar e são regidos por um líder . 
Passam por vários perigos quando se envolvem em brigas e sofrem com a perda de o amigo Almiro , após esses acontecimentos eles passam a ter uma garota em o grupo Dora é a primeira '' capitã de a areia '' que em o inicio sofre uma tentativa de estupro por os garotos de o bando e por vezes alguns tem vontade de mata - la . 
E por fim alguns de os garotos tomam vidas com chances prosperas , outros continuam em a vida malandra e Pedro Bala deixa de ser um líder de bando , para se um líder revolucionário . 
Resenha de '' Capitães de Areia '' 
'' Capitães de a Areia '' é um drama brasileiro contado pro Jorge Amado e publicado em 1937 . 
A história conta com a realidade vida de um grupo de jovens sem famílias que vivem em um armazém abandonado em a praia de Salvador . 
Estes moradores de rua , menores de idades enfrentam as preocupações sociais como qualquer marginal . 
O grupo que chegava a quase cem integrantes contava com um '' líder '' , Pedro Bala , que apesar de jovem , comandava e cuidava de as crianças ali existentes , prometendo - lhes sempre um lar . 
Sempre em busca de superações , o livro nos traz a verdadeira história narrada em histórias objetivas , que até hoje são a verdadeira realidade . 
Jennifer Salvione , 1 ° vermelho . 
Capitães da Areia 
Capitães da Areia era um grupo de meninos que viviam de o furto em a '' cidade alta '' , em Salvador . 
Eles moravam escondidos , em um '' trapiche '' , sujo e infestado de ratos . 
Era difícil alguém em a cidade gostar de os Capitães , e a polícia vivia perseguindo eles , mesmo A as vezes sem motivo algum , mas é claro , existiam poucas pessoas que se relacionavam com eles , temos como exemplo , José Pedro , D. Aninha , João de Adão e Querido-de-Deus . 
Com o passar de o livro uma doença chega a Salvador e mata um de os Capitães de a Areia . 
Jorge Amado - Capitães de Areia 
Capitães de Areia é um livro baseado em a marginalidade de crianças de rua que vivem em Salvador , mais precisamente , em um trapiche abandonado por os marinheiros . 
Pedro Bala é o chefe de o grupo de os '' capitães de areia '' , em torno de ele , outros meninos , como Sem-Pernas , João Grande , Professor , Gato , Querido-de-Deus e Pirulito , Pirulito de entre outros , levando suas vidas por roubos , brigas , e acima de tudo ausência de amor e carinho . 
Pedro Bala se apaixona por Dora , estes '' casam '' , e tempos depois ela fica muito doente vindo a falecer . 
Resenha de o livro - Capitães De a Areia 
Um trapiche - ou armazém abandonado - , a a beira-mar , que em o passado fora um local movimentado e agora está sujo e infestado de ratos . 
Fora frequentado inicialmente por a marginália , até ser tomado por o bando de os Capitães de a Areia . 
A o contrário de outros grupos espalhados por a cidade , os Capitães da Areia têm um líder , seguem normas e , principalmente , obedecem a um chefe que cumpre o papel de '' manter um lar '' para as crianças que ali vivem . 
Pedro Bala , quase naturalmente surge como um líder e tem o papel de harmonizar , manter a ordem e , de certa maneira , ensiná - los a agir sob certas circunstâncias . 
Com quinze anos , audaz , ativo e conhecedor de todos os recantos de a cidade , é marcado por uma cicatriz e por seus cabelos loiros . 
Poucos lhe conheceram a mãe , e o pai '' morrera em um balaço '' . 
Para firmar a liderança , Pedro Bala destituiu o caboclo Raimundo , após uma luta por o '' poder '' . 
O ápice de a primeira parte vem em dois momentos : quando os meninos se envolvem com um carrossel mambembe que chegou em a cidade , e experimentam as sensações infantis ; e quando a varíola ataca a cidade e acaba matando um de eles , Almiro , apesar de a tentativa de o padre José Pedro em ajudá - los , e tendo grandes embaraços por causa de isso ... Relata a história de amor que surge quando Dora torna - se a primeira '' Capitã de a Areia '' . 
Apesar de inicialmente os garotos tentarem estuprá - la , Dora vira uma espécie de mãe para eles . 
Mas isto acontecera apenas uma vez ! 
Podemos até mesmo afirmar que por breves momentos , Dora era a única pessoa sobre a qual o líder de os Capitães de a Areia , Pedro Bala , estaria disposto a pensar a matar , e de esta forma ultrapassar o sentimento de '' Carpe Diem '' . 
Bem como era uma espécie de '' estrela '' , que por sua guiou e fez sonhar Pedro Bala com simplesmente o seu amor . 
Mostra a desintegração de os líderes . 
Sem-Pernas se mata antes de ser capturado por a polícia que odeia ; Professor parte para o Rio de Janeiro onde torna - se um pintor de sucesso , entristecido com a morte de Dora ; Gato se torna um malandro de verdade , abandonando eventualmente sua amante Dalva , e passando por Ilhéus ; Pirulito se torna padre ; Padre José Pedro finalmente consegue uma paróquia em o interior , e vai para lá ajudar os desgarrados de o rebanho de o Sertão ; Volta Seca se torna um cangaceiro de o grupo de Lampião e mata mais de 60 soldados antes de ser capturado e condenado ; João Grande torna - se marinheiro ; Querido-de-Deus continua sua vida de capoeirista e malandro ; Pedro Bala , cada vez mais fascinado com as histórias de seu pai sindicalista , vai se envolvendo com os doqueiros e finalmente os Capitães da Areia ajudam em uma greve . 
Pedro Bala abandona a liderança de o grupo , transferindo - a para Barandão , mas antes os transforma em uma espécie de grupo de choque . 
Assim Pedro Bala deixa de ser o líder de os Capitães da Areia e se torna um líder revolucionário comunista . 
Capitães da Areia - Jorge Amado 
Os Capitães da Areia conta sobre um grupo de meninos de rua . 
O livro é dividido em três partes . 
Antes de elas , explica - se que os '' Capitães de a Areia '' é um grupo de menores abandonados e marginalizados . 
Os únicos que se relacionam com eles são Padre José Pedro e uma mãe-de-santo . 
O Reformatório é cruel , e eles querem ficar longe de isso e a polícia caçam - nos . 
A primeira parte , conta algumas histórias sobre alguns de os principais Capitães da Areia - o grupo era grande , eles viviam em um trapiche e tinha líder - . 
Pedro Bala , o líder , uma espécie de pai para os garotos , mesmo sendo tão jovem quanto os outros , e depois descobre ser filho de um líder sindical morto durante uma greve . 
Volta Seca tem ódio de as autoridades e o desejo de se tornar cangaceiro ; Professor , que lê e desenha perfeitamente e é muito talentoso ; Gato , que com seu jeito malandro acaba conquistando Dalva ; Sem-Pernas , o garoto que se finge de órfão - e vai em uma casa que é bem acolhido , mas trai a família - . 
João Grande , o '' negro bom '' ; Padre José Pedro tentando ajudá - los e se colocando em fria por isso . 
A segunda parte , '' Noite da Grande Paz , de a Grande Paz de os teus olhos '' , surge uma história de amor quando a menina Dora torna - se a primeira '' Capitã de a Areia '' , ela se torna como mãe e irmã para todos . 
Professor e Pedro bala se apaixonam por ela , e Dora se apaixona por Pedro Bala . 
Quando Pedro e ela são capturados e ela em pouco tempo passa a roubar também , eles são muito castigados , vão para o Reformatório e Orfanato . 
Quando escapam , se amam por a primeira vez em a praia e ela morre . 
'' Canção de a Bahia , Canção de a Liberdade '' , a terceira parte , vai em os mostrando a desintegração de os líderes . 
Sem-Pernas se mata ; Professor parte para o RJ para se tornar um pintor de sucesso ; Pirulito se torna frade ; Padre José Pedro finalmente consegue uma paróquia em o interior , e vai para lá ajudar ; Volta Seca se torna um cangaceiro de o grupo de Lampião e mata mais de 60 soldados antes de ser capturado e condenado ; João Grande torna - se marinheiro ; Querido-de-Deus continua sua vida de capoeirista e malandro ; Pedro Bala , cada vez mais fascinado com as histórias de seu pai sindicalista , vai se envolvendo com os doqueiros e finalmente os Capitães da Areia ajudam em uma greve . 
Pedro Bala abandona a liderança de o grupo , mas antes os transforma em uma espécie de grupo de choque . 
Assim Pedro Bala deixa de ser o líder de os Capitães de Areia e se torna um líder revolucionário comunista . 
Este livro foi escrito em a primeira fase de a carreira de Jorge Amado , e nota - se grandes preocupações sociais . 
As autoridades e o clero são sempre retratados como opressores - Padre José Pedro é uma exceção ; antes de ser um bom padre foi um operário - , cruéis e responsáveis por os males . 
Resenha '' Capitães de a Areia '' 
O livro de Jorge Amado , retrata bem a realidade de meninos de rua em Salvador , eles eram malandros e tinham a inteligencia de homens mais velhos , eles não tinham nomes , eles tinham apelidos por suas devidas caracteristicas , o livro conta com os principais personagens , Gato , Boa-vida , Sem-Pernas , João Grande , Querido-de-Deus , Pirulito , Dora , Raimundo , Don ` Aninha , Padre Jose Pedro , Professor , Pedro Bala , João de Adão e Barandão . 
A historia é uma aventura , que conta como eles sobrevivem em o dia-a-dia , e lidam com as dificuldades de morar em a rua ! 
Em o desenrrolar de o livros , os meninos se metem em confusões e dificuldades , onde nota - se preocupações sociais de o autor . 
É visível , que Jorje Amado não quis fazer uma crítica a os meninos , e sim mostrar a todos como é a vida em as ruas e tudo que os meninos têm que passar . 
A pesar de o grupo de marginalizados cometerem crimes , não consegui enxerga - os como vilões , pessoas de o mal , e sim como crianças que se vêm obrigadas a fazerem isso pra a sua sobrevivência . 
O livro é dividido em três partes . 
Antes de elas tem uma serie de reportagens e depoimentos , explicando que os Capitães da Areia é um grupo de menores abandonados . 
O nome de o livro surgiu porque o grupo de marginalizados moram eum um trapiche em a areia ! 
Capitaes de a areia e um livro escrito por gorge amado e um clasico literatra brasilera ela se passa em a bahia são um grupo de criansas abandonadas q se juntam para poder sobreviver fazendo vandalismo e sendo procurados por a policia e sendo ajudados por um padre O livro se divide em três partes : Primeira Parte : Sob a lua , em um velho trapiche abandonado Segunda parte : Noite da Grande Paz , de a Grande Paz de os teus olhos Terceira parte : Canção de a Bahia , Canção da Liberdade 
Resenha - Capitães da Areia 
Jorge Amado em os conta o cotidiano de um grupo de meninos - crianças de adolescentes - abandonados por a família que levam uma vida de crimes para compra de roupas , alimentos e também para o ' uso pessoal ' de cada um . 
' Capitães de a Areia ' vem de o lugar de moradia de os meninos : um trapiche abandonado em a areia . 
O autor não leva uma narrativa muito detalhista mas mostra os dois lados de cada integrante de o grupo : O lado de jovens que foram obrigados por a vida a amadurecerem precocemente para sobreviverem sozinhos em o mundo e o lado que nos mostra desejos , ingenuidades e ações comuns de crianças - Como em o capítulo em que o grupo encontra a felicidade brincando em um carrossel antigo e decadente , contrariando tudo o que se é conhecido por os moradores de a cidade : De que os Capitães da Areia são apenas delinquentes que não merecem ser livres - . 
Capitães de Areia é um romance de Jorge Amado e conta a história de meninos abandonados e marginais de Salvador , liderados por Pedro Bala , caracterizado por os cabelos loiros e uma cicatriz em o rosto . 
O livro recebe esse nome por causa de o local onde esses meninos vivem , que é um trapiche em as areias de a praia de Salvador , antes usados por os marinheiros de verdade , e agora abandonado . 
Em o desenrolar de o livro esses meninos passam por muitas coisas , uma de elas é uma epidemia de doença que chega em Salvador , e acaba matando um de eles . 
Surpreendente2 
A o longo de a narrativa , somos apresentados a os diversos personagens que compõem o grupo . 
O mais perceptível é a diferença existente entre todos os meninos . 
Aí percebemos que somente a pobreza os une . 
Nada mais . 
Pois enquanto um deseja entrar para o seminário , ser padre e largar de vez toda a vida de pecado em que está situado - Pirulito = devoto , cheio de imagens de santos e sempre rezando - , outro parece mais é querer sentir o prazer de a carne , de as drogas e de a vida boa - Gato = possui uma amante muito mais velha , trapaceia em jogos - sem sequer mover um dedo . 
Eles pensam como uma família , em todos , em um conjunto . 
Muitas vezes os vemos agindo não por proveito próprio , mas sim por os '' irmãos '' . 
Parte da aquilo que conseguem através de os crimes não fica com eles , e sim para o grupo . 
Pedro Bala , o líder , é o que mais evidencia isso : está sempre pensando em todos , não somente em ele , e sempre coloca as necessidades de os outros em primeiro lugar , como doenças , brigas , fome , entre outras situações . 
É em esse ambiente de pura violência que o autor insere Dora e seu irmão , ambos órfãos e ainda muito jovens , entre os Capitães de a Areia . 
Inicialmente , Dora é vista como um objeto qualquer de desejo sexual , pois os garotos estavam acostumados a usar de virgens sem dó nem piedade . 
É o desejo sexual que supera suas razões , atitudes que os aproximam de meros animais . 
Mas com o passar de o tempo , e com uma certa dose de proteção , a garota começa a ser vista como uma mãe por todos - aliás , quase todos - . 
Podemos ver claramente aí o que o autor quer nos dizer : esses jovens , apesar de marginais , são totalmente desprovidos de amor e carinho , e não é por conta de o fato de viverem de a violência que os tornam mais propensos a repelirem esses sentimentos - por o contrário . 
Em toda a estória , em todos os perfis de os personagens , notamos a carência de amor . 
Todos eles buscam o amor , cada qual com sua forma . 
Todos necessitam de cuidados ... E por isso Dora passa a ser vista como a mãezinha de todos ; ela cuida , ensina , lava , coze , brinca etc. , em troca de moradia e comida - ela não vive a vida de o crime - até certo ponto - em troca de seus serviços domésticos . 
- Mas para Pedro Bala , Dora é vista não como uma figura materna , mas principalmente como uma amante . 
Surge um romance doce e ingênuo , paradoxalmente a o contexto em que as personagens estão encaixadas . 
Há uma brusca oposição de sentimentos : Pedro Bala estuprava garotas por o areial até ele se ver apaixonado por Dora e não saber como agir diante de a sexualidade de os dois . 
Ele passa a querê - la a o seu lado , e a respeitá - la . 
Capitães da Areia é um grupo heterogêneo , formado por diversos garotos de diversas personalidades , com suas intransigências básicas , mas cada um tentando superá - las A A favor de o bem-estar de o grupo . 
Há sentimentos genuínos em meio a sentimentos ignóbeis . 
Uma vez ciente de a vida , de o caos , e de a necessidade de os garotos , não há como julgá - los de forma tão fria e estoica quanto antes . 
E. também , um de os melhores livros nacionais de todos os tempos ! 
Mágico 
Todo muleque de o Brasil é um capitão de Areia . 
RECOMENDO 
Capitães da Areia 
Jorge Amado um de os melhores escritores de a nossa literatura , descreve de forma singular e magnífica a Salvador para meninos - trombadinhas - , que têm que passar por diversas dificuldades para conseguirem sobreviver , mas também ressalta o lado positivo de a Salvador vista por o lado que a maioria não conhece . 
O cenário é a Bahia . 
Quem lesse os Capitães da Areia sem prévia informação acharia que este é um livro escrito em esta mesma década . 
Diz - se isto pois personagens são intimamente relacionados com nossa realidade - os meninos de rua , as famílias ricas ... Jorge Amado dá a seus personagens características simples , mas que em o interior de cada um de os personagens reflete todo o seu modo de pensar e acaba por criar personagens com personalidades únicas . 
A o mesmo tempo em que os meninos de os Capitães da Areia sabem e agem como homens em o dia-a-dia , Jorge Amado dá - nos um novo olhar sobre as personagens - mostra como , apesar de os conhecimentos sobre sexo e lutas , são apenas crianças necessitadas de afeto urgente . 
Para obter isto , mostram - se as alternativas desesperadas - prostitutas ou até mesmo pederastia . 
As personagens são divididas entre o ódio de a elite e o amor a a liberdade de as ruas . 
Não é de se surpreender que o livro tenha sido condenado por representar ideias socialistas , pois as personagens estão sempre atreladas A as ideias de igualdade e a o fim de um sistema capitalista excludente . 
Exibe , ainda , o desprezo em relação A A a hierarquia de a Igreja , como em o episódio em que o Padre José Pedro encontra com seu superior . 
É mostrado também o esforço feito por as camadas mais altas para tentar tirar a responsabilidade de si mesmos - maquiar notícias e tachar os Capitães da Areia como ladrões incorrigíveis são só exemplos . 
Em guerreiros , nasce uma estrela em o lugar de o coração . 
Os Capitães da Areia são um grito por o desalento de os mais pobres , por a falta de carinho - que , até os dias de hoje , não vê perspectivas de melhora e que , por enquanto , ainda dará a a obra de Jorge Amado seu caráter atemporal . 
Histórias de um velho trapiche . 
Os protagonistas não são heróis e sim ladrões , mentirosos , inseguros , com conflitos religiosos , órfãos de pai , de mãe , de carinho e perspectivas . 
Já adaptado , mais de uma vez , para a televisão o romance ganha agora uma versão para o cinema por as mãos de a neta de o autor . 
Oxalá sirva para divulgar este que é um de os grandes trabalhos de Jorge Amado . 
Os meninos pobres , jogados em a rua sem pai nem mãe . 
descriminados por a sociedade . 
acabam formando um grupo os Capitães da Areia comandado por Pedro bala . 
onde organizam roubos para poder sobreviver . 
' Ipsis literis ' de mim mesmo : 
Apesar de dedicar muitas de as páginas de o livro a a exaltação coletiva de as virtudes de o bando de garotos , o autor faz com que mais ou menos sete personagens brilhem com ainda mais vigor : o chefe Pedro bala , loiro e filho de um militante grevista assassino em por o ápice revolucionário , que , a os poucos , se vê atraído por as manifestações grevistas ; o menino Pirulito , que é chamado por Deus a ser padre ; o negro João Grande , que tem vocação para marinheiro ; o supra-alfabetizado Professor , que chama a atenção de um descobridor de talentos artísticos ; a órfã Dora , que se torna '' uma estrela de loira cabeleira '' , em razão de sua extrema coragem enquanto irmã , noiva e mãe de os Capitães de a Areia ; o afilhado de lampião Volta Seca , que termina seus dias como cangaceiro sanguinário ; o coxo Sem-Pernas , que chega a ser adotado por uma rica mulher triste e conforta - se em as pernas bonitas de uma vitalina de rosto gasto ; o mulato Boa-Vida , que dá vazão a seu apelido por as noites baianas ; o elegante Gato , que não se deita apenas com as negrinhas de o areal , mas ama o próprio ato de o amor ; e muitos outros ... O que me surpreendeu particularmente é que o autor não retrata os garotos fazendo uso de drogas , conforme sói acontecer com os delinqüentes infantis de hoje : todos eles eram meninos que se tornavam homens muito cedo , descobriam o sexo por volta de os 13 anos de idade - chegavam a existir atividades pederásticas entre eles , desde que não acentuassem a passividade de o coito - , precisavam roubar para comer , brigavam para sobreviver , sentiam ódio de o mundo porque isto fora o que o próprio mundo lhes ensinara . 
E. a os poucos , eles , que já eram como se fossem crescidos , crescem efetivamente e não são abandonados por o autor em nenhum momento . 
Jorge Amado os ama como filhos e , em este sentido , a foto acostada a esta postagem me emocionou , quando o autor supervisionava a escolha de o elenco juvenil em uma adaptação teatral de sua obra mestra ... Por dentro , intimamente , a o mesmo tempo em que estou um tantinho ansioso em ver o filme , em descobrir que rostos emprestarão vida de celulóide A aquelas crianças tão violentas quanto encantadoras , presumo que os vieses enredísticos de esta versão cinematográfica trairão deveras os intentos de o autor quando escreveu esta peça brilhante de literatura . 
Para minha sorte , comemoro o fato de ter lido o livro antes de ter visto o filme , a fim de conservar incólume em minha memória o frescor de aqueles personagens impávidos , que apanham em delegacias , que são tachados de criminosos natos - um bedel de reformatório chega a o cúmulo de alegar que eles são excelentes demonstrações de a certeza de as alegações de Cesare Lombroso ! 
- , que são rechaçados por empregadas e donas-de-casa , que são amparados por um padre suspeito de ser comunista , que só querem a alegria e o conforto de uma Pátria e uma Família como cada um de nós ... Obra-prima ! 
Wesley PC > 
Porque a liberdade é como o sol , o bem maior de o mundo 
Terminei o livro com o meu lado revolucionário aflorado . 
Jorge Amado a o escrever capitães de areia , usou de todos os seus talentos , é interessante como em um livro de meninos de rua , que vivem em a verdadeira miséria ; podemos encontrar assuntos tão diversoos , como : a religão , que mostra o catolicismo e o candomblé , em as figuras de o Padre José Pedro e Don ` Aninha . 
O amor inocente e desconhecido de Dora e Pedro bala , os prazeres de o sexo ; encontrado por os meninos antes mesmo de se tornarem adultos , a carencia por um amor fraternal , a desigualdade social e cultural , o descaso de as autoridades , os sonhos e desejos . 
Os capitães de areia são crianças , pobres , sem estudos e maltrapilhas ; porém , com o coração de adultos ; preservam os amigos , respeitam as leis ; não as nossas ; mas as leis de eles , as de os capitães de areia . 
É triste ler e lembrar que existem varios '' capitães de areia '' por aí . 
Por as ruas , em o frio , com fome e sede , necessitando de carinho e atenção . 
É triste e revoltante como existem pessoas que não se importam verdadeiramente com essas crianças , não percebem que o futuro de elas é tambem o futuro de o nosso pais . 
Mas os capitães de areia , acreditam que quem escolhe o nosso destino somos em os mesmos ; e assim eles seguem , crendo que a sorte irá virar e que um dia eles estarão em o lugar de aqueles que tanto humilharam e não se importaram como eles . 
Uma obra perene , sem dúvidas . 
XSPOILERSX 
O livro , acima de tudo , tem um caráter altamente satírico sobre a sociedade de a época , altamente descritivo e abstrato . 
Opinam entidades sociais , padre , mãe de um de os meninos , polícia . 
Aqui já é realçada uma cena bem explorada em o livro todo : a discriminação por pessoas pobres . 
Também mostra a tentativa de auxílio A A essas pessoas por parte de algumas pessoas , como o Padre José Pedro . 
A o decorrer de o livro , há a apresentação de os personagens principais : Padre José Pedro , Dona Aninha , Querido-De-Deus , João , Pedro Bala , João Brandão , Sem Pernas , Pirulito , Boa-Vida , Gato , Professor , Barandão , VoltaSeca , assim como mostra a personalidade de cada um . 
Com o passar de a história é mostrado também a solidão de os meninos , muitas vezes usando de a pederastia para receber carinho ; a sexualidade é outro importante marco em a história . 
A literatura de cordel é plenamente vista em a obra . 
Depois de desenrolares , cenas que explicarão o final de cada personagem , chega outra importante personagem : Dora , que junto com seu irmão vem para o trapiche - ambiente principal de a história - , pois perdeu seu pai e mãe vítimas de bexiga - alastrim - varíola - . 
Logo quando chegou , trazida por o Professor e por o João Brandão , os meninos tentaram abusá - la , assim como faziam com algumas meninas em o areal . 
Porém os 2 que a trouxeram a defenderam , depois ajudados por o Pedro Bala , que proibiu mecherem com a moça . 
Ganhando a afeição de muitos , e se tornando uma espécie de mãe para Pirulito , Gato e Volta Seca , além de irmã par a os outros , como para o João Brandão e pro Boa-vida . 
Pro Pedro e pro Professor ela era uma noiva desejada , o que era correspondido por ela a o Pedro . 
Em outra cena mostra Pedro Bala sendo capturado e conseguindo fazer escapulir alguns amigos em o seu furto . 
Ele vai pro reformatório e , Dora , pro Orfanato . 
Depois de dias sofridos , dolorosos e cruéis lá ele consegue finalmente fugir , indo libertar Dora , que ficou altamente com febre . 
Mesmo sendo tratada por muitos , ela acaba falacendo , nao sem antes chamar seu amante Pedro de noivo e eles fazerem amor - são apenas crianças de 16-14 anos - . 
Em a 3 ° e ultima parte , mostra Professor , que possui inteligência nata e dom artístico se mudando para morar com um artista em o rio , pra depois virar famoso Pintor ; Boa-Vida virando mais um malandro e sendo procurado por a polícia ; Sem-Pernas , sem amor nenhum , se '' vinga '' de os policiais nao se entregando e se suicidando ; VoltaSeca vai para o nordeste encontrar seu '' Padrim '' , o Lampião ; Joao Brandao vai trabalhar em navios , o Gato vira gigolô e é preso ; Volta seca posteriormente vira um temido acompanhante de Lampião e é preso , tendo em conta que matou 60 pessoas ; Padre José vai para uma cidade de o interior de o Nordeste com um lugar odne rezar as missas ; Pirulito vira frade , e , por ultimo , Pedro Bala vira um importante grevista , deixando o comando de os Capitães de Areia para o Barandão . 
Parece - se muito com o personagem Santo Cristo de a música Faroeste Caboclo , com um misto de a história de Peter Pan , que me deu um dejávu quando é narrado o sentimento maternal de alguns garotos por Dora . 
Com a força de sua prosa , Jorge Amado aproxima o leitor de esses garotos e de o desejo de liberdade 
Paula Cordeiro 
Consegui ver a Salvador que Jorge Amado traça . 
Consegui ver os meninos correndo em a Cidade Baixa e brincando em o Trapiche . 
E ... ESTA EM A LISTA DE LEITURA DE OS MELHORES VESTIBULARES PARA 2011 E 2012 ! 
Boa notícia , não ? 
. 
Lindo 
Um de os livros mais triste que já li em toda minha vida . 
Meninos livres , soltos , independentes , unidos , esquecidos . 
Capitães do Meu Coração 
Sinopse : '' Tendo como cenário as ruas e as areias de as praias de Salvador , a história trata de a vida de meninos de rua sem família que viviam em um velho armazém abandonado em o cais de o porto . 
Os motivos que os uniram eram os mais variados : ficaram órfãos , foram abandonados , ou fugiram de os abusos e maus tratos recebidos em casa . 
Aproximadamente quarenta meninos , entre nove e dezesseis anos , dormiam em as ruínas de o velho trapiche . 
Eram conhecidos como os '' Capitães de Areia '' e praticavam roubos , o que os tornou temidos e procurados por a polícia , que estava em busca de o esconderijo e de o chefe de os capitães . 
Tinham como líder Pedro Bala , rapaz de quinze anos , loiro , com uma cicatriz em o rosto . 
Generoso e valente , há dez anos vagabundeava por as ruas de Salvador , conhecendo cada palmo de a cidade . 
Em o bando , além de Pedro Bala , destacavam - se outros meninos : Sem-Pernas , espécie de espião ; João Grande , negro forte e o mais alto de todos ; José , o Professor , único que lia corretamente e gostava de contar histórias ; Pirulito , excessivamente místico e introvertido ; Gato , malandro elegante que tinha um caso com a prostituta Dalva ; Volta-Seca , mulato sertanejo afilhado de Lampião ; Boa-Vida , muito preguiçoso . 
Em o dia-a-dia , o bando contava com o apoio amigo de alguns adultos . 
Don ` aninha , mãe de santo , sempre os socorria em caso de doença ou necessidade . 
Além de ela , o Padre José Pedro , introduzido em o grupo por o Boa-Vida , conhecia o esconderijo de os capitães . 
A os poucos , conquistou sua confiança , indo com freqüência visitá - los , levando um pouco de carinho e compreensão . 
O pescador Querido-de-Deus e o estivador João-de-Adão tinham a confiança de os meninos , que , por sua vez , não mediam esforços para recompensar esse apoio . 
O livro é dividido em três partes , tendo cada parte pequenos capítulos . 
Cada parte mostra um estado de os Capitães de a Areia : revoltados , amados e buscando um futuro , respectivamente . 
A divisão é basicamente essa , mas tenho uma idéia diferente sobre essa divisão : antes de Dora , com a Dora e depois de Dora , mas a explicação de isso ficará entrelinhas . 
Quem o ler entenderá . 
PREFÁCIO : Cartas a Redação Em essa parte , que não é realmente um capítulo , estão notícias retiradas de o Jornal de a Tarde , um jornal bahiano , que tem como tema os Capitães de a Areia . 
É aqui que sabemos de o que se trata os Capitães de a Areia , '' conhecido grupo de meninos assaltantes e ladrões que infestam a nossa urbe '' . 
Diz - se que o grupo é composto de um número superior a cem crianças entre oito e dezesseis anos . 
